<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="5.0" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/ER/v0.4/europeana-regia.xsd" xml:lang="en">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vienna, ÖNB, Fragm. 782c</title>
                <respStmt>
                    <resp>Description by </resp>
                    <persName>
                        <forename>Ivana</forename>
                        <surname>Dobcheva</surname>
                    </persName>
                </respStmt>                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elektronische Ausgabe nach TEI P5</edition>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-P5 konforme Kodierung durch </resp>
                    <persName>
                        <forename></forename>
                        <surname></surname>
                        <affiliation></affiliation>
                    </persName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Zentrum für Informationsmodellierung – Austrian Centre for Digital Humanities, Universität Graz</publisher>
                <idno type="PID"><!-- hier wird beim Ingest der PID des GAMS-Objektes hineingeschrieben --></idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de" xml:id="onb-fragm-782c">
                    <msIdentifier>
                        <country>Austria</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                        <idno>Fragm 782c</idno>             
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Annotationes ad quaedam evangeliorum loca</title>
                        <origDate notBefore="0801" notAfter="0900">s. IX</origDate>
                        <origPlace>Mondsee (?)</origPlace>
                        <note type="catalogue"><ref target="http://data.onb.ac.at/rec/AC15482529"></ref></note>
                        <note type="facs"><ref target="https://fragmentarium.ms/overview/F-reow"></ref></note>
                    </head> 
                    <msContents>
                        <textLang mainLang="lat"/> 
                        <msItem>
                            <title>Annotationes ad quaedam evangeliorum loca</title>
                            <msItem>
                                <locus from="1r">1r</locus>
                                <note type="title">Biblical commentary / introduction</note>
                                <incipit>isaac confes<gap/> iacob benedictionem <gap/><supplied>h</supplied>ospitalitatem <gap/> sanctum docatum ioseph cas<gap/> iesunaue</incipit>
                                <explicit>Id est spes fides caritas quia spes fecit ut inueniretur adam fides uero fecit ut hoc est cum christo et omnes sanctis.</explicit>
                            </msItem>
                            <msItem>
                                <locus from="1r" to="1v">1r-v</locus>
                                <author ref="#arnobius">Ps. Arnobius iunior</author>
                                <title>Expositiunculae Arnobii episcopi in evangelio Iohannis evangelistae <note>Cap. I-III</note></title>
                                <incipit>EUANGELIUM SECUNDUM IOHANNEM. In principio erat uerbum <gap/> <locus from="1v">1v</locus> <supplied>Princi</supplied>pium deus est <sic>quę</sic> est <supplied>princi</supplied>pator omnium <gap/> quia nihil est idola</incipit>
                                <explicit defective="true">in uino conuersa, passionem et cruorem demonstrat. DE HOMINE CECO</explicit>
                                <bibl><abbr>PL</abbr> 53, 569C-570B.</bibl>
                                <bibl>Dorfbauer, Lukas. ‘Neues zu den “Expositiunculae in Evangelium Iohannis evangelistae Matthaei et Lucae” (CPL 240) und ihrem vermeintlichen Autor “Arnobius Iunior”’. <title>Revue bénédictine</title> 124 (2014): 65–102, 261–97.</bibl>
                            </msItem>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <extent>
                                    <measure type="leavesCount" quantity="1" unit="folio">1</measure>
                                    <dimensions type="leaf" unit="mm">
                                        <height min="265">min 265</height>
                                        <width min="140">min 140</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <condition>The original leaf was cut in vertical strips used as sewing guards. These were recollected by librarians in the 19<hi rend="sup">th</hi> and reconstructed to one partial leaf with goldbeater's skin. The strips are, however, incorrectly joint: first four (looking at the recto) are running one line under the last four.</condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout ruledLines="25" writtenLines="25" columns="1">
                                    <dimensions type="written" unit="mm">
                                        <height max="205" min="210">205-210</height>
                                        <width max="120" min="125">120-125</width>
                                    </dimensions>; one column, 25 lines per page. Line hieght:
                                    <dimensions type="lineHeight" unit="mm">
                                        <height min="8" max="8">8</height>
                                    </dimensions>. Blind ruling (barely visible due to fragmentation). 
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <summary/>
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <scriptDesc>
                            <summary>Early Carolingian minuscule with ligatures: ri (extended left below line), ti, ct, nt, st. Using e-caudata; two forms of a: open (cc-a) and Carolingian a.</summary>
                            <scriptNote script="x" medium="x"></scriptNote>
                        </scriptDesc>                          
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace/>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001"/>
                        </origin>
                        <provenance>The fragments were detached from the binding probably by librarians at the Court library in the 19<hi rend="sup">th</hi> c. <rs type="person">Stephan Ladislaus Endlicher</rs> (librarian from 1828) took specific interest in the fragments and transcribed them in what is now <ref type="altMs" target="http://data.onb.ac.at/rec/AC14251890">Vienna, ÖNB, Cod. Ser. n. 3960</ref>. Since Endlicher reordered parts of the manuscript collection, it is possible that the current shelfmark Frag. 782 (which is a conglomerate of fragments from several originally distinct manuscripts) reflects his interest and not the fact that the fragments served as binding waste in one and the same host volume. Hence it is not possible to establish a Mondsee provenance for Fragm. 782c based on the secured Mondsee origin and provenance of Vienna, ÖNB, Cod. Ser. n. 2065, <ref target="https://fragmentarium.ms/view/page/F-rm22/2003/23573">f. 4</ref> which was till recently preserved under the shelfmark Fragm. 782-1 / 782a.</provenance>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <p></p>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <surrogates>
                            <ref/>
                        </surrogates> 
                        <listBibl>
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p></p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    <revisionDesc>
        <listChange>
            <change></change>
        </listChange>
    </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://fragmentarium.ms/view/page/F-reow/2709/30902" n="1r"/>
        <graphic url="https://fragmentarium.ms/view/page/F-reow/2709/30903" n="1v"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <head>
                <title>Transcription</title>
            </head>
            <p><pb n="1r"/><gap reason="damage"/> isaac confes<gap reason="damage"/> iacon benedictionem <gap reason="damage"/> ospitalitatem. <gap reason="damage"/> sanctam docatum, ioseph cas <gap reason="damage"/> iesu naue sine <gap reason="damage"/> est. Dauid reguliosti unum ex his hominibus unus denarius. enarrauit idem adam qui praeceptum quam a domino acceperat non custodiuit ieiunium. Pro quod mulieri id est lex sancta lucerna accendit et scopauit domum suam scopa enim omnes inmunditia trahit de domo. id est poenitentia qui animam et corpus de omnis inmunditiis <gap/>trahit. Quia cum multis annis adam egisset poenitentiam, sic legitimam eroget (?) habere indulgentiam id est lex sancta. Uicinas <unclear>immitat</unclear> ad gaudium dicens uenite et gaudete mecum qui inueni dinarium illum quem dideram id est VII ecclesias quorum nomina haec sunt. prima ephyso geniana, pergamum tyachyra filadelfia sardis et laoditia. Dicens uenite et gaudete mecum quia inueni dinarium illum quam perdideram uicinis inuitat ad iustitiam uel laetitiam. Id est spes fides caritas qua spes fecit ut inueniretur adam fides uero fecit ut hoc est cum christo et omnes sanctis in paradyso letetur.</p>
            <p>EUANGELIUM SECUNDUM IOHANNEM In principio erat uerbum et uerbum erat apud deum et deus erat uerbum. Hoc erat in principio <gap reason="damage"/> <pb n="1v"/>ipso factum est nihil <gap reason="damage"/> <supplied>princi</supplied>pium deus est quae e<gap reason="damage"/> <supplied>princi</supplied>pator omnium quae esse <gap reason="damage"/> erat uerbum <gap reason="damage"/> christus. De quo dicit u<gap/> erat apud d<gap/> erat uerbum, ostendit christum et deum deprocessit de quo in spalmo uox paterna dicit. Eructauit cor meum uerbum bonum. Hoc est christus per quem omnia facta sunt et sine ipsum facta est nihil. hoc est idola quae sine arbitrium christi facti sunt de quo apostolus dicit scimus quia nihil est idola.</p> 
            <p>IN CHANAAN GALILEAE. Die tertio nuptie facte sunt et erat ibi mater ihesu et discipuli eius. Facta sunt ista omnia sed habent in se spiritale intellectum. Nuptie  quidem conuentio christi est et ecclesiae hoc est legis traditiones. Idriae autem VI lapidis et ecclesias VI demonstrat supra petra fundatas. Aqua inquit impletas hoc est baptismi gratiae. Quod autem dicit sapientes metretas binas hi sunt qui matrimonium iunguntur. ternas autem capientes hic sunt quam perfecti spiritali trinitate et uirtute impletur. Architriclinus hoc est moyses sponsus autem christus. aqua <unclear>uero</unclear> in uino conuersa, passionem et cruorem demonstrat.</p>
            <p>DE HOMINE CECO <gap reason="lacuna"/></p>
        </body>
    </text>
</TEI>